%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[D'autres limites]
  \everymath{\ds}
  Déterminer les limites des fonctions suivantes :
\begin{tasks}(2)
\task $\frac{\sin x-x}{x^{3}}$ en $0$,\vspace*{.1cm}
\task $\frac{1+\ln (1+x)-\eu{x}}{1-\cos x}$ en $0$,\vspace*{.1cm}
\task $\left(\frac{a^{x}+b^{x}}{2}\right)^{1 / x}$ en $0$ (avec $a, b\in \R>$),\vspace*{.1cm}
\task $\frac{2 x}{\ln \left(\frac{1+x}{1-x}\right)}$ en $0$,\vspace*{.1cm}
\task $\frac{\exp (\sin x)-\exp (\tan x)}{\sin x-\tan x}$ en $0$,\vspace*{.1cm}
\task $\frac{x^{x^{x}} \ln x}{x^{x}-1}$ en $0^{+}$.
\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour chacune des limites, on effectue un développement limité pour en déduire le résultat.
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
  \frac{\sin x-x}{x^3} &= \frac{x-\frac{x^3}{3!}+\petito{x^3}-x}{x^3} \\
                       &= -\frac{1}{6} + \petito{1} \tendversen{x\to 0} -\frac16, \\
  \frac{1+\ln(1+x)-\eu{x}}{1-\cos x} &= \frac{1+x-\frac{x^2}{2}+\petito{x^2} -\left(1+x+\frac{x^2}{2}+\petito{x^2}\right)}{1-\left(1-\frac{x^2}{2}+\petito{x^2}\right)}\\
                                     &= \frac{-x^2+\petito{x^2}}{\frac{x^2}{2}+\petito{x^2}} = \frac{-1+\petito{1}}{\frac{1}{2}+\petito{1}}\tendversen{x\to 0} -2,
\end{align*}
Pour la troisième, on écrit $\ds{  \left(\frac{a^x+b^x}{2}\right)^{1/x} = \eu{\frac{1}{x}\ln\left(\frac{a^x+b^x}{2}\right)}}$. Faisons un développement limité du terme de l'exponentielle :
\begin{align*}
 \frac{1}{x}\ln\left(\frac{a^x+b^x}{2}\right) &= \frac{1}{x}\ln\left(\frac{\eu{x\ln(a)}+\eu{x\ln(b)}}{2}\right)\\
 &= \frac{1}{x}\ln\left( \frac{1+x\ln(a)+\petito{x}+1+x\ln(b) + \petito{x}}{2} \right) \text{ car } x\ln(a)\tendversen{x\to 0}0 \text{ et } x\ln(b)\tendversen{x\to 0}0\\
 &= \frac{1}{x}\ln\left( 1+ x\frac{\ln(a)+\ln(b)}{2}+\petito{x}\right) \\
 &= \frac{1}{x}\left( x\frac{\ln(ab)}{2} + \petito{x}\right) = \ln(\sqrt{ab})+\petito{1}\tendversen{x\to 0} \ln(\sqrt{ab}).
\end{align*}
Par composition, \[ \left(\frac{a^x+b^x}{2}\right)^{1/x} \tendversen{x\to 0} \eu{\ln(\sqrt{ab})}=\sqrt{ab}.\]
Ensuite, on reprend les développements limités :
\begin{align*}
  \frac{2x}{\ln\left(\frac{1+x}{1-x}\right)} &= \frac{2x}{\ln(1+x)-\ln(1-x)} \\
  &= \frac{2x}{x+\petito{x}-\left(-x+\petito{x}\right)}\\
  &= \frac{2x}{2x+\petito{x}} = \frac{2}{2+\petito{1}}\tendversen{x\to 0} 1,\\
  \frac{\exp(\sin x)-\exp(\tan x)}{\sin x-\tan x} &= \frac{\eu{x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^3}}-\eu{x+\frac{x^3}{3}+\petito{x^3}}}{x-\frac{x^3}{6} + \petito{x^3} - \left(x+\frac{x^3}{3}+\petito{x^3}\right)}\\
  &= \frac{1+\left(x-\frac{x^3}{6}\right)+\frac{1}{2}\left(x-\frac{x^3}{6}\right)^2+\frac{1}{6}\left(x-\frac{x^3}{6}\right)^3-\left(1+\left(x-\frac{x^3}{3}\right)+\frac{1}{2}\left(x+\frac{x^3}{3}\right)^2+\frac{1}{6}\left(x+\frac{x^3}{3}\right)^3\right)+\petito{x^3}}{-\frac{1}{2}x^3+\petito{x^3}}\\
  &= \frac{-\frac{x^3}{2}+\petito{x^3}}{-\frac{1}{2}x^3+\petito{x^3}} = \frac{-\frac{1}{2}+\petito{1}}{-\frac{1}{2}+\petito{1}} \tendversen{x\to 0} 1.
\end{align*}
Pour le dernier, procédons à des développements limités du numérateur et dénominateur pour obtenir un équivalent :
\begin{align*}
  x^{x^x} \ln(x) &= \eu{x^2\ln(x)}\ln(x) \\
                 &= \left(1+x^2\ln(x)+\petito{x^2\ln(x)}\right)\ln(x) \eq{0^+} \ln(x)\\
  x^x-1 &= \eu{x\ln(x)}-1 \\
        &= 1+x\ln(x)+\petito{x\ln(x)}-1 \eq{0^+} x\ln(x).
\end{align*}
Par quotient,
\[ \frac{x^{x^x}\ln(x)}{x^x-1} \eq{0^+} \frac{\ln(x)}{x\ln(x)}=\frac{1}{x} \tendversen{x\to 0^+} +\infty.\]
}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
